## **نمونه سناریو‌های مدلسازی با تاران**


### **سناریو مدلسازی صدور صورتحساب**

تصور کنید می‌خواهیم با استفاده از BPMN یک فرآیند را مدل کنیم و این فرآیند شامل قوانین کسب و کار می‌شود.به عنوان مثال فرآیند صدور صورتحساب را در نظر می‌گیریم. برای صدور صورتحساب نیازمند محاسبه تخفیف هستیم. شاخص‌های محاسبه تخفیف مجموع خرید و نوع مشتری می‌باشد. این یک مثال بسیار ساده است که به ما نشان می‌دهد کجا باید و کجا نباید از BPMN  را اعمال کنیم. در ذیل راهکارهای مختلف فرآیند مذکور را مشاهده می‌نمایید :

![شکل شماره ۱](/trnwikistatic/Taraan_Best_practice/001.png)

 **شرح :**

در این مثال فرآیند شامل دو گام می‌شود. مقدار تخفیف پیش از صدور فاکتور محاسبه شده است. نتیجه یک فرآیند ساده است. ( از یک موتور که قوانین تخفیف قبلا در آن جای داده شده استفاده می‌کنیم )
در واقع منطقی نیست که محاسبه تخفیف را هم در مدل BPMN  خود بیاوریم ( مانند شکل زیر). به دلیل آنکه طبق قوانین درخت‌های تصمیم افزودن حتی یک معیار منجر به افزایش ناگهانی کاردینالیتی می‌شود که در مدل‌های BPMN  این را نمی‌خواهیم.

**راه غلط مدلسازی مسئله فوق:**

![شکل شماره ۲](/trnwikistatic/Taraan_Best_practice/002.png)

 **نمونه‌های وابسته :**
 
سناریو مدلسازی فرآیند بررسی میزان اعتبار
تصور کنید می‌خواهیم فرآیندی را مدلسازی کنیم که با بررسی نمونه‌ها همراه است. ما از یک نمونه ساده شروع می‌کنیم.
اگر میزان اعتبار یک مشتری در حال بررسی باشد( فرآیند بررسی میزان اعتبار)، نمی‌خواهیم یک نمونه بررسی اعتبار دیگر، برای همان مشتری در همان زمان انجام شود.
علت می‌تواند این باشد ؛ که تعداد نهایی بررسی اعتبارهای انجام شده روی نتیجه بررسی، تاثیر دارد.
بیایید فرض کنیم که یک نمونه بررسی اعتبار برای یکی از مشتریان را به اجرا گذاشته ایم؛ و درخواست دوم را برای همان مشتری در همان زمان دریافت کرده ایم.
آنچه در همه راهکارهای مدنظر مشترک می‌باشد این است که برای هر نمونه جدید، پیش از شروع فرآیند بررسی اعتبار، باید بررسی شود نمونه مشابه اش ( درخواست بررسی اعتبار همان مشتری ) وجود دارد یا خیر.


**راهکار استفاده از رویداد سیگنال :**


![شکل شماره ۳](/trnwikistatic/Taraan_Best_practice/003.png)

رویداد سیگنالی آسان ترین و فشرده ترین روش برای نشان دادن تعاملات نمونه‌های مختلف است. مشکل سیگنال‌ها این است که مثل یک برادکست عمل می‌کنند فلذا هیچ نمونه خاصی را آدرس دهی نمی‌کنند. به عبارت دیگر مشتری خاص نادیده گرفته شده و همه نمونه‌های منتظر ( و مشتریان ) سیگنال را دریافت می‌کنند. (مثل تبلیغ تلوزیونی که برای همه مخاطبان پخش می‌شود.). در راهکار فوق اگر نمونه درحال اجرا از همان مشتری وجود داشته باشد ، بررسی نمونه درخواستی جدید انجام نمی‌شود تا سیگنالی مبنی بر اینکه بررسی اعتبار نمونه قبلی انجام شده است؛ دریافت شود. 





**راهکار استفاده از رویداد پیام (message event) :**

![شکل شماره ۴](/trnwikistatic/Taraan_Best_practice/004.png)

**شرح :**
این راهکار اندکی پیچیده تر از قبلی است. چرا که برای رویداد پیام، شما موظفید گیرنده را دقیقا مشخص نمایید ( یک نمونه مشخص را ). آن گیرنده همانی است که دیتای درخواست دومی‌را پیش از پایان اولین نمونه درخواست بررسی ، القا نموده است. در هر صورت این روش صحیحی است که اشکالات روش سیگنالی را نیز حذف نموده است.







**راهکار تایمر و لوپ :**

![شکل شماره ۵](/trnwikistatic/Taraan_Best_practice/005.png)

**شرح :**
در این راهکار ما به ارتباط بین نمونه‌ها احتیاج نداریم. در واقع به صورت دوره ای چک می‌شود که آیا نمونه می‌تواند ادامه مسیر فرآیند را طی کند یا خیر. نقطه منفی این است که امکان وجود تاخیر در ادامه فرآیند در طول لوپ، به وجود می‌آید.

### **سناریو مدلسازی اصل چهار چشمی‌:**
می‌خواهیم وضعیت ذیل را در 2 BPMN مدلسازی کنیم. برای تایید یک درخواست ( مثلا تایید پرداخت ) دو موافقت از دو نفر احتیاج است. در نتیجه موتور فرآیند باید بتواند پیش از موافقت با درخواست از موافقت‌های اخذ شده از آن دو نفر اطمینان حاصل کند. گام‌های دستی که توسط موافقت کنندگان صورت می‌گیرد نیز باید در دیاگرام 2 BPMN دیده شود. تصمیم موافقت یا عدم موافقت با استفاده از پرتال در میزکار (tasklist) صورت می‌گیرد.
موارد استفاده : 
بی شمار مورد استفاده برای این الگو وجود دارد.
موافقت با پرداخت
موافقت با فاکتور
موافقت با قرارداد
....

**راهکار با استفاده از دیاگرام  2 BPMN:**

![شکل شماره ۶](/trnwikistatic/Taraan_Best_practice/006.png)

همانطور که ملاحظه می‌فرمایید از پول‌های مختلف استفاده کردیم.یک پول موتور فرآیند، یک پول موافقت کننده اول و پول دیگر برای دومین موافقت کننده.  اینگونه به طور مشخص می‌توان دید چه کسی در کدام فرآیند مشغول است. 
در پولِ موتور فرآیند، از وظایف کاربری (user tasks) استفاده شده است. این user task‌ها با وظایف موافقت کنندگان اول و دوم، ارتباط متقابل دارند.


رابطه متقابل بین user task‌ها در موتور فرایند، و بین فرآیند دستیِ موافقت کنندگان ، با استفاده از جریان‌های پیامی‌(message flows) مدل شده است. این جریان‌های پیامی، گام‌های دستی که موافقت کننده باید انجام دهد تا user task تکمیل شود، را خلاصه می‌کنند.
به جهت کاهش پیچیدگی، میزکار (tasklist) خودش مدل نشده است.
دگرگونی‌ها 
موافقت کننده به عنوان یک Pool متلاشی :
شکل اصلاح شود (خط چین)

موافقت کننده یک

موافقت کننده دو

![شکل شماره ۷](/trnwikistatic/Taraan_Best_practice/007.png)

تعیین موافقت کننده با LDAP

![شکل شماره ۸](/trnwikistatic/Taraan_Best_practice/008.png)

### **سناریوی مدلسازی صدور صورتحساب ماهانه :**

این مثال جهت تشریح یکی از معمول ترین کشمکش‌ها در رسم ساختمان دیاگرام  2 BPMN است. تصور کنید وکیلی وجود دارد که به مشتریان خود مشاوره حقوقی می‌دهد. این خدمت به شکل ذیل کار می‌کند : مشتریان می‌توانند هرجا احساس نیاز کردند درخواست مشاوره حقوقی نمایند. وکیل مشاوره مورد مشتری را آماده کرده و ساعات قابل پرداختی را که صرف کرده است، بر تایم شیت مشتری می‌گذارد. پایان هر ماه، حسابدار وکیل، تعداد ساعت قابل پرداخت هر مشتری را از تایم شیت وی محاسبه کرده؛ و فاکتور صادر می کند.
مثال فوق ، مدلسازی یک سناریوی رایج را تصویر سازی می‌کند.  و البته این گام‌های تشکیل دهنده فرآیندهای پیچیده نیست بلکه در مورد ساختار دیاگرام است.

**راهکار با استفاده از دیاگرام  2 BPMN:**

![شکل شماره ۹](/trnwikistatic/Taraan_Best_practice/009.png)

. Why? They work on the same data - the customer's time sheet. Our ability to model such a data-related connection is very limited in BPMN. This is due to the fact that BPMN is focused on control flow rather than on data flow.
However, we can use the datastore element to model this connection on the data level.

مهم ترین بعد یک دیاگرام ساختار آن است.
فرآیند مشاوره حقوقی چندین مرتبه در ماه صورت می‌گیرد ولی فرآیند صدور صورتحساب فقط یکبار در ماه انجام می‌شود. بنابراین، این دو فرآیند باید در پول‌های جداگانه مدلسازی شوند.
واضح است که این دو پول به طور جداگانه و از هم مستقل نیستند. چرا؟ چون آنها روی داده مشترک (تایم شیت مشتری) کار می‌کنند.  توانایی ما در مدلسازیِ چنین ارتباط وابسته به داده ای در BPMN بسیار محدود است. علت آن است که BPMN بیشتر روی جریان کنترل تمرکز دارد تا جریان داده.
به هرحال، ما می‌توانیم از المنت datastore  جهت ارتباط در سطح داده استفاده نماییم.

**روش اشتباه مدلسازی فرآیند فوق :**

![شکل شماره ۱۰](/trnwikistatic/Taraan_Best_practice/010.png)

**چرا مدل فوق غلط است ؟**
در مثال فوق، دو فرآیند یکی در نظر گرفته شده ا ند. این در بهترین حالت یک راه بسیار ضمنی برای مدلسازی فرآیند مذکور است. به این معنا است که برای هر مشاوره حقوقی فراهم شده یک فاکتور آخر هر ما صادر می‌شود. این نحوه مدلسازی در بسیاری از موارد غلط از آب در می‌آید.

مدلسازی سناریوی اطلاعات اضافی مورد نیاز بعد از وظیفه کاربری (User Task)  :
تصور کنید می‌خواهیم سناریوی ذیل را مدل کنیم :


می‌خواهیم یک user task را اجرا کنیم که توسط یک کاربر در پرتال انجام می‌شود. بعد از اینکه user task کاملا انجام شد؛ ممکن است نیاز به اطلاعات اضافی باشد.  اگر اینطور باشد موتور فرآیند یک درخواستِ اطلاعات را به کاربر دیگری ( راهکار یک) یا خدمت فنی یعنی همان service task ( راهکار دو) ارسال می‌کند.
راهکار یک : درخواست اطلاعات از کاربر دیگر
راهکار دو : درخواست اطلاعات از یک خدمت فنی یعنی همان service task
عکسها باید درج شوند از پیج
سناریو مدلسازی پردازش یک بسته سفارش از بازار: 
وضعیت :
می‌خواهیم سناریوی ذیل را با BPMN 2.0 مدل کنیم :
تصور کنید یک شرکت از کانال‌های مختلفی، سفارش دریافت می‌کند. یکی از این کانال‌ها، بازار است. در فواصل معینی از زمان(مثلا هر 10 دقیقه)، سفارشاتِ بازار در قالب یک بسته در می‌آیند. نیاز است پیش از ورود به سیستم  ERP، هر سفارش بسته، اعتباردهی شده باشد.
راهکار با استفاده از  BPMN 2.0 :




عکس
این مثال، یک سناریوی مدلسازی رایج را نشان می‌دهد. ما گاها آن را مسئله ی از 1 تا n می‌نامیم. نتایج یک نمونه فرآیند (وارد شده از سفارشات) در بسیاری نمونه‌های فرآیند تکی از فرآیند دیگر(سیستم ERP) 
ساختارهای معمول، لوپ یا چندگانه (multi instance)  هستند که سایر فرآیندها را با استفاده از پیام ( جریان‌های پیامی‌یا message flows ) شروع می‌کنند.
سناریو مدلسازی اختصاص مجدد user task‌ها :
تصور کنید احتیاج داریم مطمئن شویم که یک user task خاص به طور قطع کاملا انجام شده است. بنابراین، به محض اینکه انجام دهنده ی تخصیص داده شده یه این  user task، در دسترس نباشد (مثلا به علت ترک کار یا بیماری) باید user task مذکور را به شخص دیگری اختصاص داد.
**راهکار یک :** رویداد مرزی پیام و سرویس اختصاص مجدد

![شکل شماره ۱۱](/trnwikistatic/Taraan_Best_practice/011.png)

**توجه :** در این راهکار، موتور برای انجام دهنده جدید، تصمیم گیری می‌کند.

**راهکار دو :** رویداد مرزی پیام و قوانین اختصاص مجدد

![شکل شماره ۱۲](/trnwikistatic/Taraan_Best_practice/012.png)

توجه : در این راهکار، موتور، یک موتور قانون فراخوانی می‌نماید تا در مورد انجام دهنده جدید، تصمیم گیری کند.
**راهکار سه :** رویداد مرزی پیام و اختصاص مجدد ضمنی


![شکل شماره ۱۳](/trnwikistatic/Taraan_Best_practice/013.png)

**توجه:**
This makes sense if the engine determines the new assignee itself, e.g., by using an expression.

### **سناریو مدلسازی افزایش دو مرحله ای  :**

ما از مثال ذیل  جهت مدلسازی افزایش دومرحله ای با BPMN 2.0 استفاده کردیم. وقتی پیتزا می‌خواهیم، سفارش میدهیم.گاهی تحویل پیتزا از 20 دقیقه بیشتر به طول می‌انجامد. سپس ما به سرویس دهنده شکایت می‌کنیم. بعداز آن، ما به آنها 30 دقیقه دیگر مهلت تحویل پیتزا می‌دهیم. اگر در زمان مذکور آماده نشد سفارش توسط ما رها و لغو می‌شود.
**راهکار یک :** دو دروازه ی رویدادی ( Event-Based Gateways )
عکس

**مزایای این راهکار :**
این  راهکار صراحتا نشان می‌دهد چگونه افزایش دو مرحله ای صورت می‌پذیرد. تایمرها به طور جداگانه مدل شده‌اند، به دنبال فعالیت‌های افزایش متناظر آنها
. Timers are modeled separately, followed by their corresponding escalation activities.

**معایب این راهکار :**
دروازه رویدادی ( event-based gateway ) یک نماد بصری از استاندارد BPMN نیست و برای آن احتیاج به تجربه است.
استفاده از دو دروازه رویدادی، مدل را بزرگ‌تر می‌کند و منجر به تکرار رویداد پیامیِ ( پیتزا دریافت شد ) می‌شود.
**راهکار دو :** دریافت کار با تایمر


![شکل شماره ۱۴](/trnwikistatic/Taraan_Best_practice/014.png)

**مزایای این راهکار :**
این مدل از راهکار قبلی، کوچکتر است و احتمالا راهکاری است که اکثر توسعه دهندگان برای حل مسائل خود در موتور استفاده می‌کنند. از آنجا که ما از یک تایمر ایونت قطع نشونده استفاده کرده ایم. این حالت برای وقتی که چندین شکایت هست؛ انعطاف پذیری بیشتری دارد. (برای مثال، ما میخواهیم هر 5 دقیقه یکبار شکایت کنیم تا 50 دقیقه تمام شود).

**معایب این راهکار :**

Disadvantages of this solution
The receive task is usually not intuitive for the "business guys", who would rather use message receive events for that kind of wait state.
The way that the interrupting and non-interrupting timer collaborate requires profound understanding of attached events.
